【不斷更新】 8.18 案求情及判刑程序

【10:19】代表黎智英的資深大律師余若薇指，控方所依賴的周庭及黃之鋒 6.21 包圍警總等案，涉及煽惑、組織和參與非法集結罪，與本案所控告的未經批准集結罪、暴力程度等，均有一定差異，且以往的未經批准集結罪多以罰款處理，故法庭不應判處監禁式刑罰。

余又指，法庭不應忘記當日眾多市民是因為合法的集會而前往維園，而黎智英不但沒有參與事前的記者招待會，亦沒有在案發時發言，角色非積極，故他不需就如此龐大規模的集結負上責任。余強調，警方當日沒有警告或拘捕任何人，可見當日的「遊行」屬和平。

余重申，黎智英當日僅僅是行使受憲法保障的和平集會權利，故法庭不應不合比例地判處監禁式刑罰。

【10:15】吳靄儀代表律師表示，吳會解僱其法律團隊，並自行陳詞。

【09:50】開庭，法官胡雅文表示，不知道每位被告需時多久求情，但若大家能夠於上午完成求情，便會在下午一併判刑。

【09:43】梁國雄高呼：「和平集會無罪！」及「政治檢控可恥！」公眾席有人紛紛為各被告打氣，包括「黎智英頂住呀！」、「長毛加油！」及「加油加油！」

【09:39】眾人進入被告欄前，各自與律師、朋友或相擁或打氣。何秀蘭進入被告欄前，去和戴啟思談話、拍拍他的肩膀，又逐一和梁家傑、李志喜等朋友緊緊擁抱道別。而李卓人進入被告欄前，和其代表律師互緊握拳頭，沒有說話。

至於李柱銘在庭外和陳日君獨坐一角，低頭接耳，李穿著深藍色格子西裝、一頭白髮，女警仔細檢查他的身份證。吳靄儀今日穿著白色襯衫，她一度獨自倚在被告欄前，不發一言，之後又站起來，以手勢和外面的朋友溝通。

另外，正庭今日取消疫情期間的相隔坐位安排，令庭內可容納更多記者及公眾。

push

胡臭西狗官

控方林芷瑩較早前提出包圍警總案及公民廣場案作量刑参考

以前凈係罰款

今早開庭前庭內有旁聽人士用手機播放歌曲《自由花》，保安即時制止謂：「熄電話！熄電話！」及至法官胡雅文步出法庭、眾人站起時，音樂仍在播放，至開庭後始停止。

【10:24】吳靄儀陳詞

法官胡雅文指，明白吳靄儀解僱了資深大律師何沛謙，但強調自己今日是來聽取求情。何沛謙解釋，吳靄儀的求情會是「個人陳述（personal statement)」，有關她個人、工作，以及她對法治的看法。法官現聽取吳靄儀親自陳詞。

終審法院在佔領政總案已經改了量刑標準，以前的案例無用了。

yes, so sad

戴啟思為李卓人及何秀蘭求情指2人合共為立法會等服務近50年，李卓人畢業於港大後先後於上世紀90年代創立職工盟及工黨，一直致力於爭取勞工權益、改善工人待遇。

戴啟思又呈上多封前區議員、立法會議會同事、前學生的求情信，指何秀蘭同樣自90年代參政，1998年當選立法會，關注教育、環境及性小眾議題等，致力為所有人建立更美好的香港，眾多求情信亦足證其多年工作服務。

國際線有任 請每日推Post

【10:41】吳靄儀陳詞後，庭上一片掌聲。

留名

Push

胡雅文係馬道立愛徒

我諗判6個月左右，up話防患未然，衝突會一觸即發，人數遠比黑警多果類嘢

垃圾官講資歷嘅話 連幫李柱銘吳靄儀挽鞋都未夠班

李卓人個人 Facebook 在 10:54 更新，表示聽完吳靄儀的陳詞，「字裏行間充滿對法治的堅持，畢生為此信念的奮鬥，非常感動，向 Margaret 致敬。You will never walk alone。」李卓人又說，要向香港人獻上這首歌，因為歌詞對今天香港非常適切。

1108 暫時休庭

吳靄儀親自陳詞 引英國法官名句：人民先於法律，法律須服務人民

前年的 8.18 維園集會案今日（16 日）在西九龍裁判法院求情和判刑。被告之一的吳靄儀早上表示，解除代表律師職務，在庭上親自求情。吳靄儀說，自己透過新聞工作和進入議會，關注新聞自由、守護法治，當人民權利被侵犯，就要強硬回應。對於 8.18 遊行，吳靄儀指 170 萬港人滂沱大雨下仍然克制、保持耐性，連控方也不可爭辯。吳靄儀最後引用英國著名法官的名句，指自己是法律的僕人，但人民行先於法律，因為法律必須為人民服務，而非相反。

吳靄儀解除代表律師職務，在庭上親自求情，指自己 1981 年在英國劍橋大學修讀法律，當年正值中英就香港97問題，草擬聯合聲明的關鍵幾年，對港人於1997後的生活方式、享有多少自由尤其重要。吳指她回港後，先加入《明報》從事編採工作，因為她認為新聞自由對香港前途，有著非常重要的角色。到1990年，她正式投身法律界，並於1995年，循法律界功能組別加入立法會，前後擔任立法會議員一共18年。

吳指 18 年來，一直盡力守護法治，當人民權利被侵犯，就要強硬回應。例如在 1997 吳嘉玲案，人大首次釋法推翻終審法院裁決，引來極大迴響，她與法律界超過6000人發起靜默遊行抗議。吳強調，法律應該是保障，而非奪去人民權利，亦只有這樣才可贏取市民對政府的信任。

她續指，香港市民於過去多個重大時刻，一直守紀律、亦高度保持克制，例如2003年一役，即使去到2019年，6.9及6.16遊行，分別有超過100及200萬人遊行，都和平有秩序，沒有任何暴力發生。她指8.18當日，民陣公布都有170萬人參與，但即使人數眾多，當日又下大雨，過百萬港人仍然有耐性、保持克制，連控方也不可爭辯，當日事件和平結束，就連特首兩日後，都公開指會嘗試展開對話，證明方向正確。她指亦因為這樣，她不能拋棄人民，要與他們肩並肩繼續前行。

她最後引用英國著名法官的名句，指自己是法律的僕人，但人民行先於法律，因為法律必須為人民服務，而非相反。

潘熙為「長毛」梁國雄求情指黃之鋒案例指出判刑時需考慮被告年齡，長毛已年屆65歲，而且患上了冠心病，3條血管中2條栓塞逾5成，還押前每天需接受中醫治療。潘熙再引用戴耀廷案例希望法庭量刑考慮其動機非出於貪婪、憤怒等，重申遊行完全和平非暴力，由於合法集會人數眾多，無論遊行合法與否，交通均必然會受阻，為無可避免的代價，再引歐洲人權法院案例指和平遊行維護人權的案件不應處以刑事懲罰。

法官胡雅文今表示已閱讀各被告的書面求情，在聽取各人代表大狀的口頭補充陳情後，將於下午三時十五分判刑，押後期間各人可繼續保釋。

一定監禁5年 木頭JJ

香港已無法無天

資深大律師夏偉志連同駱應淦共同代表李柱銘及何俊仁，夏偉志形容本案判刑比一般案件困難，需要平衡公眾利益及和平集會的權利，認為在香港這樣的文明社會，除非別無他選，否則不應判監，而就本案而言絕對可以考慮其他判刑選擇。

夏偉志續指李何2人廣受尊敬和愛戴，無論個人或專業層面均享譽甚高，又指出2人至本案一直堅持和平非暴力原則，因為暴力只會削弱示威的高貴和莊嚴，反帶來負面影響。

夏偉志再指李柱銘現年83歲，1965及1966年分別於英港晉身大律師行列，1979年成為資深大律師，為現存排首位的資深大律師，回歸前曾出任《基本法》起草委員會委員，以溫和見稱，直至本案才一生人第一次參與違法示威，大部份人生在服務公益，多年來投身民主發展，其真誠無庸置疑。

而何俊仁今年69歲，合伙經年的律師事務所一直致力於公益，何亦因本案將會面對業界的紀律聆訊。夏偉志反問法庭是否真誠地意欲判處2人監禁，坦言絕對有其他判刑選擇。

推

夏偉志強調，兩人無意圖使用或鼓勵使用暴力、破壞財產，二人亦無意圖進行嚴重的警民衝突，而且他們只出席，並無做出代表性行為。夏偉志指，李柱銘是首次參與未經批准集結。

夏偉志續指，何俊仁同李柱銘分別將近70和83歲，而且都有子女。法庭不能否認，二人都真誠和致力地推動民主，並為此花了好多好多年。何俊仁於1977年成為律師，及後開設律師樓，其工作大多關於公眾利益，是次案件很大機會令他面對紀律聆訊。至於李柱銘，則為本港最資深的大律師，亦是名譽資深大律師，更是基本法起草委員之一。李柱銘一直採用理性、平和的態度爭取民主，也是虔誠的天主教徒。

夏偉志強調，即時監禁在本案並不適合，鎖起兩位用一生服務社會的老年人不會達到公義。

判李柱銘坐監先攬炒到

其實佢地講咩都唔會影響到胡棺判幾多
反而個陳詞一定要寫落歷史

可繼續保釋係咪唔使坐？

案件原定 15:15 再開庭，並進行判刑。開庭前，吳靄儀把握時間和多年戰友李志喜、梁家傑、代表黎智英的律師余若薇等聊天，相談甚歡。李柱銘也在律師席和朋友談天。何俊仁則倚在公眾席上和張超雄聊天。

分別於 8.31 及 8.18 案認罪的楊森及梁耀忠，亦於下午到達法庭等候判刑。開庭前，他們與到庭聲援親友互相碰肘問候。

保釋等候判刑,未宣判最終刑罰

開庭未？

【15:43】開庭。

【16:14】法官指，考慮到案件嚴重性，判監是唯一選擇，社會服務令並不適合。

有判刑未？

法官指，雖然 8.18 集會不涉及暴力，和平進行，但考慮到案件嚴重性，包括集會規模及有機會衍生暴力等後，認為判監是唯一選擇，社會服務令並不適合。

希望有緩刑

估計11-13個月走唔甩

15個月起點

【16:20】「組織未經批准集結」罪名，黎智英、李卓人判囚 12 個月。吳靄儀判囚 12 個月，緩刑 24 個月。梁國雄判囚 18 個月。

兩罪要分期執行機會相當大

點解冇人睇同埋推post?
香港人變返港豬?

有無講吳靄儀點解可以緩刑

【16:26】梁耀忠判囚 8 個月，緩刑 12 個月。

【16:24】何俊仁判囚 12 個月，緩刑 24 個月。

李柱銘呢
佢應該有得緩刑

援2年

柯屎不涉及暴力，和平進行，但考慮到案件嚴重性

緩刑2年就好

其實啲緩刑都嘥氣
佢地呢下判完嚟緊仲有831同64集會
點都坐

【16:29】區諾軒判囚 10 個月。

屌佢老母，佢地判有罪個日
我估班狗官重判的理據，真係比我100%估中

和平就話有機會做成嚴重後果，案情嚴重

所以和平唔和平一撚樣

岩
和平唔和平一撚樣